Pergunta: O que é considerado uma dívida bancária?
Resposta: Qualquer valor devido a bancos ou fintechs por uso de crédito (cartão, empréstimos, financiamentos, cheque especial, rotativo, renegociações e tarifas vinculadas), vencido ou a vencer.

---
Pergunta: Quais são os produtos financeiros que mais geram endividamento?
Resposta: Cartão de crédito (rotativo e parcelamento de fatura), cheque especial, empréstimo pessoal, consignado, financiamento de veículo e imobiliário, além de CDC e antecipações.

---
Pergunta: O que é CET (Custo Efetivo Total)?
Resposta: É o indicador que soma juros, tarifas, seguros e tributos do crédito, permitindo comparar ofertas entre instituições de forma justa.

---
Pergunta: O que é crédito rotativo do cartão?
Resposta: É o financiamento do saldo não pago da fatura; tem uma das maiores taxas do mercado. A partir do mês seguinte, o banco deve oferecer parcelamento com custo menor que o rotativo.

---
Pergunta: Qual a diferença entre refinanciamento, renegociação e portabilidade?
Resposta: Renegociação reestrutura prazos e juros no mesmo banco; refinanciamento troca a dívida atual por uma nova com condições diferentes; portabilidade transfere sua dívida para outra instituição com CET inferior.

---
Pergunta: Por que a minha dívida cresce tão rápido?
Resposta: Por juros compostos, multas e encargos por atraso, além de seguros e tarifas em alguns contratos; controlar o CET e interromper o rotativo reduz o efeito bola de neve.

---
Pergunta: O que é amortização?
Resposta: É o pagamento do principal da dívida; sistemas como SAC e PRICE definem como o principal e os juros são distribuídos nas parcelas.

---
Pergunta: Como descubro o valor real que devo hoje?
Resposta: Com extrato atualizado do banco contendo saldo devedor, encargos, juros do período, multas e eventuais seguros; solicitamos e conferimos os cálculos antes de propor acordo.

---
Pergunta: É possível juntar várias dívidas em uma só parcela?
Resposta: Sim, via consolidação ou portabilidade múltipla, desde que o CET consolidado seja competitivo e caiba no seu orçamento.

---
Pergunta: O que é “novação” de dívida?
Resposta: É a criação de uma nova obrigação que substitui a anterior, formalizando novos prazos e taxas; exige análise de custo-benefício.

---
Pergunta: O banco pode negativar sem avisar?
Resposta: Não; é exigido aviso prévio com prazo razoável e identificação do débito; guarde todas as comunicações.

---
Pergunta: Como saber se os juros são abusivos?
Resposta: Comparamos as taxas do contrato com as médias de mercado e analisamos cláusulas; indícios incluem CET muito acima da média, juros no rotativo por longos períodos e cobranças não contratadas.

---
Pergunta: Posso pedir revisão de contrato?
Resposta: Sim; a revisão pode ocorrer administrativamente, por mediação/Procons ou judicialmente; antes, avaliamos chances, provas e custo-benefício.

---
Pergunta: O que fazer se cobraram serviço/seguro não contratado?
Resposta: Solicitar estorno e cancelamento imediato; se houver resistência, registramos reclamação oficial, pedimos devolução em dobro quando cabível e preservamos evidências.

---
Pergunta: Cobrança abusiva por telefone é ilegal?
Resposta: Sim; você pode exigir horários e formas de contato adequadas; se persistir, registre protocolo e formalize reclamação.

---
Pergunta: Tenho direito ao contrato e planilha de evolução?
Resposta: Sim; você pode requerer o contrato, CET, extratos, memória de cálculo e gravações de voz quando aplicáveis.

---
Pergunta: Em quanto tempo meu nome deve ser limpo após pagamento?
Resposta: Em geral até 5 dias úteis após a quitação ou pagamento da primeira parcela do acordo, conforme política do credor.

---
Pergunta: Posso discutir a inclusão indevida do meu nome?
Resposta: Sim; solicitamos retirada, reparação e, se cabível, indenização por danos.

---
Pergunta: Dívidas prescrevem?
Resposta: A cobrança judicial prescreve conforme o tipo de contrato; porém, a cobrança extrajudicial e a negociação podem continuar; a negativação em bureaus costuma cair após 5 anos.

---
Pergunta: Posso desistir de um contrato recém-assinado?
Resposta: Em contratações fora da agência (ex.: canais remotos), pode haver direito de arrependimento em 7 dias; avaliamos a elegibilidade e protocolamos a solicitação.

---
Pergunta: Pago só o mínimo da fatura; o que fazer?
Resposta: Evite o rotativo; simule parcelamento de fatura, portabilidade ou consolidar com outro crédito mais barato; buscamos a menor taxa possível.

---
Pergunta: Vale a pena parcelar a fatura?
Resposta: Geralmente é melhor que o rotativo, mas compare o CET; às vezes portabilidade ou renegociação direta traz custo menor.

---
Pergunta: Como reduzir a dívida do cartão rapidamente?
Resposta: Interromper o rotativo, buscar desconto para pagamento à vista ou migrar para crédito com garantia e CET inferior; depois, ajuste o limite para evitar recaídas.

---
Pergunta: Cheque especial: devo usar?
Resposta: Use apenas em emergência e por pouco tempo; é um crédito caro e pode virar ciclo de endividamento; prefira linhas mais baratas.

---
Pergunta: Posso contestar compras não reconhecidas?
Resposta: Sim; comunique imediatamente a administradora, registre BO se for fraude e acompanhe o processo de chargeback; enquanto isso, avaliamos suspensão de cobranças.

---
Pergunta: Posso transferir dívida de cartão para outro banco?
Resposta: Sim, via portabilidade ou empréstimo substitutivo; analisamos CET final, IOF e impacto no score.

---
Pergunta: Cartão adicional: quem responde pela dívida?
Resposta: O titular do cartão responde por todas as transações dos adicionais; convém ajustes de limites e bloqueio preventivo se necessário.

---
Pergunta: A administradora pode alterar juros sem meu consentimento?
Resposta: Alterações relevantes devem ser informadas previamente; cláusulas abusivas podem ser questionadas.

---
Pergunta: Como negociar com fintechs (Nubank, Inter, C6, etc.)?
Resposta: As vias são semelhantes às dos bancos tradicionais; avaliamos propostas no app e opções externas para garantir o melhor CET.

---
Pergunta: Como evitar voltar a se endividar no cartão?
Resposta: Defina limite coerente com renda, use débito automático da fatura, monitore gastos em tempo real e planeje reservas para emergências.

---
Pergunta: O que diferencia empréstimo pessoal do consignado?
Resposta: No consignado, o desconto é automático em folha/benefício, o que reduz risco e juros; no pessoal, as taxas tendem a ser maiores.

---
Pergunta: Posso renegociar consignado?
Resposta: Sim, por repactuação, redução de taxa, pausa ou portabilidade; analisamos margem, CET e seguros embutidos.

---
Pergunta: O banco pode manter consignado se não recebo mais pela mesma fonte?
Resposta: Em regra, a fonte pagadora é essencial; mudanças exigem ajuste formal; verificamos alternativas de regularização.

---
Pergunta: Vale a pena trocar vários consignados por um só?
Resposta: Pode valer se a nova taxa e CET forem menores e o prazo adequado; fazemos simulação completa antes de decidir.

---
Pergunta: O que é reserva de margem consignável (RMC) do cartão consignado?
Resposta: É a parte da margem que garante pagamento mínimo do cartão consignado; exige atenção para não virar dívida cara sem perceber.

---
Pergunta: Sofri venda casada de seguro/serviço no consignado; e agora?
Resposta: Documentamos a prática, pedimos cancelamento e estorno; se negarem, formalizamos reclamações e avaliamos ação judicial.

---
Pergunta: Tenho consignado e fiquei superendividado; há saída?
Resposta: Sim; combinamos negociação com credores, reestruturação do orçamento e, quando couber, medidas de prevenção ao superendividamento.

---
Pergunta: Portabilidade do consignado sempre compensa?
Resposta: Só quando CET total diminui de forma comprovada; analisamos taxas, prazo, IOF e custos de transferência.

---
Pergunta: Aposentados e servidores têm regras específicas?
Resposta: Sim, há limites de margem e diretrizes de oferta; verificamos se o contrato respeitou prazos, carências e transparência.

---
Pergunta: Posso suspender temporariamente parcelas?
Resposta: Em alguns casos, bancos oferecem pausa; avaliamos impacto de juros e custo extra antes de aderir.

---
Pergunta: Atraso no financiamento do carro: posso perder o veículo?
Resposta: Sim, o bem é garantia; antes, é possível negociar, repactuar ou vender com quitação; o ideal é agir ainda nas primeiras parcelas em atraso.

---
Pergunta: Como reduzir parcela do financiamento de veículo?
Resposta: Estendendo prazo, renegociando taxa, portando o crédito ou amortizando com entrada extra; simulamos cenários e o CET final.

---
Pergunta: Financiamento imobiliário: quando pedir portabilidade?
Resposta: Quando a taxa/seguro do novo banco reduzir o CET e o custo de mudança for compensado no prazo restante.

---
Pergunta: Amortizar com redução de prazo ou de parcela?
Resposta: Reduzir prazo costuma gerar maior economia total de juros; reduzir parcela melhora fôlego mensal; escolhemos com base no seu objetivo.

---
Pergunta: O banco pode recusar amortização extraordinária?
Resposta: Não; a amortização é um direito previsto nos contratos de financiamento, observadas as condições pactuadas.

---
Pergunta: O que é alienação fiduciária?
Resposta: É quando o bem fica em garantia do banco até quitação; em inadimplência, pode haver retomada após ritos legais.

---
Pergunta: Posso vender um imóvel/veículo ainda financiado?
Resposta: Sim, com anuência do credor e quitação ou transferência do saldo; cuidamos do trâmite para evitar riscos.

---
Pergunta: Seguro embutido em financiamento é obrigatório?
Resposta: Em imóvel, MIP/DFI costumam ser exigidos; em veículo, há seguros facultativos que, se vendidos de forma atrelada, podem ser questionados.

---
Pergunta: Vale trocar financiamento caro por home equity?
Resposta: Em alguns casos, usar imóvel como garantia reduz CET; porém, o risco é maior; a decisão deve ser criteriosa.

---
Pergunta: Perdi renda e não consigo pagar o financiamento; e agora?
Resposta: Avaliamos pausa, alongamento, portabilidade e alternativas de venda ou locação; priorizamos solução que preserve patrimônio.

---
Pergunta: Estar negativado impede negociação?
Resposta: Não; muitos credores preferem acordos que limparem seu nome rapidamente, sobretudo com entrada ou quitação.

---
Pergunta: Em quanto tempo o nome fica limpo após acordo?
Resposta: Normalmente até 5 dias úteis depois da quitação ou da primeira parcela, conforme o acordo assinado.

---
Pergunta: Score cai por causa de acordo?
Resposta: O score reflete histórico; pagar e manter adimplência tende a melhorar gradualmente; evitamos novas consultas e atrasos.

---
Pergunta: Posso ter crédito mesmo negativado?
Resposta: Existem linhas com garantia (consignado, com garantia real) e cartões específicos; mas é essencial não piorar a alavancagem.

---
Pergunta: A dívida sai do Serasa em 5 anos?
Resposta: O apontamento caduca em cerca de 5 anos; porém, o débito pode continuar existindo e sendo cobrado extrajudicialmente.

---
Pergunta: Posso pedir retirada de negativação indevida?
Resposta: Sim; solicitamos prova do débito e, se indevido, retiramos e pedimos reparação.

---
Pergunta: É seguro aceitar “desconto alto demais”?
Resposta: Descontos agressivos podem ser legítimos em recuperação; validamos origem, contrato e quitação oficial para sua segurança.

---
Pergunta: Pagar à vista sempre é melhor?
Resposta: Se o desconto compensa e não compromete sua reserva essencial, sim; caso contrário, estruturamos parcelamento sustentável.

---
Pergunta: Como evito cair em golpes de “limpa nome”?
Resposta: Desconfie de promessas de “nome limpo sem pagar” e pagamentos por fora; só negociamos em canais oficiais e com termo de quitação.

---
Pergunta: Como melhorar meu score após quitar dívidas?
Resposta: Mantenha contas em dia, use crédito com responsabilidade, atualize dados cadastrais e evite consultas excessivas.

---
Pergunta: O que levo para uma negociação eficaz?
Resposta: Extratos atualizados, renda comprovada, proposta clara e prazos realistas; isso aumenta a chance de desconto e condições melhores.

---
Pergunta: Quando é melhor propor pagamento à vista?
Resposta: Quando há caixa disponível sem comprometer despesas básicas; o desconto costuma ser maior em dívidas vencidas.

---
Pergunta: Vale agrupar dívidas antes de negociar?
Resposta: Sim, para enxergar o impacto no orçamento e priorizar as mais caras no CET; definimos uma estratégia por ordem de custo.

---
Pergunta: Como definir parcela ideal?
Resposta: Usamos uma regra de segurança: parcela total de dívidas não deve ultrapassar uma fração da renda líquida, preservando custos essenciais.

---
Pergunta: É possível tirar multas e parte dos juros?
Resposta: Em muitos acordos, sim; depende do tipo de crédito, tempo de atraso e políticas do credor.

---
Pergunta: Posso pedir quitação antecipada com desconto?
Resposta: Sim; calculamos valor presente do saldo e negociamos abatimento de juros futuros.

---
Pergunta: Vale contratar assessoria para negociar?
Resposta: Sim, especialmente com múltiplos credores, contestação de juros ou risco de execução; nossa atuação é focada em resultado e transparência.

---
Pergunta: O que é proposta “factível”?
Resposta: É uma proposta que cabe no seu orçamento por todo o prazo; evita novo default e sustenta sua recuperação financeira.

---
Pergunta: Negociar direto no app do banco é suficiente?
Resposta: Pode ser, mas comparamos com propostas externas e revisamos CET e letras miúdas; assim, você não aceita algo pior por conveniência.

---
Pergunta: E se o banco recusar minha proposta?
Resposta: Reiteramos com contrapartidas (entrada, garantias), acionamos canais de defesa do consumidor e buscamos alternativas como portabilidade.

---
Pergunta: Quando vale ajuizar ação?
Resposta: Quando há indícios de abusos, negativações indevidas ou falha de transparência, e a via negocial se esgotou; antes, mapeamos riscos e prazos.

---
Pergunta: Quanto tempo demora?
Resposta: Varia por comarca e complexidade; por isso priorizamos acordo, que costuma ser mais rápido e previsível.

---
Pergunta: O juiz pode reduzir juros?
Resposta: Em certas hipóteses de abusividade demonstrada; porém, prova técnica é crucial; produzimos cálculos e documentação.

---
Pergunta: Preciso parar de pagar para entrar com ação?
Resposta: Não; interromper pagamento pode piorar; decidimos juntos a melhor tática conforme risco, garantias e caixa.

---
Pergunta: Mediação e conciliação funcionam?
Resposta: Sim; câmaras e mutirões aceleram acordos, com segurança jurídica; costumam resultar em descontos relevantes.

---
Pergunta: Posso pedir liminar para retirar negativação?
Resposta: Em casos de indícios robustos de indevido; o juiz pode determinar retirada provisória até julgamento.

---
Pergunta: Se já assinei acordo ruim, posso rever?
Resposta: Pode haver revisão quando há vício ou abusividade; avaliamos caso a caso com base documental.

---
Pergunta: Como ficam custas e honorários?
Resposta: Esclarecemos antes de qualquer medida; preferimos modelos com previsibilidade e alinhamento ao resultado.

---
Pergunta: Preciso de perito para revisar juros?
Resposta: Em disputas técnicas, o perito pode ser decisivo; apresentamos memória de cálculo própria e acompanhamos perícia.

---
Pergunta: É possível homologar acordo em juízo?
Resposta: Sim; isso dá força de título executivo e segurança para ambas as partes.

---
Pergunta: Fui vítima de fraude com empréstimo/consignado.
Resposta: Suspender cobranças, abrir contestação formal, registrar BO, preservar provas e solicitar perícia de assinatura/biometria; atuamos em todas as frentes.

---
Pergunta: Tenho dívida antiga que não reconheço.
Resposta: Exigimos comprovação de origem, contrato e cessões; sem prova, pedimos retirada de apontamentos e arquivamento.

---
Pergunta: Meu contrato foi cedido a outra empresa de cobrança.
Resposta: É comum; exigimos documentos da cessão, saldos e CET; só negociamos com quem comprovar legitimidade.

---
Pergunta: Tenho dívidas em mais de 5 instituições.
Resposta: Estruturamos um Plano de Reequilíbrio: ordem por CET, propostas faseadas e metas de curto e longo prazo.

---
Pergunta: Sou MEI/Autônomo: muda algo?
Resposta: Rendimentos variáveis pedem acordos com folga e prazos flexíveis; combinamos reserva de emergência antes de fechar.

---
Pergunta: Estou desempregado(a).
Resposta: Priorize sobrevivência, negocie pausa/alongamento, busque desconto à vista com recursos extraordinários e evite novos créditos.

---
Pergunta: Sou idoso(a) com consignado alto.
Resposta: Avaliamos portabilidade, revisão de seguros, limitação de ofertas não solicitadas e prevenção a assédio comercial.

---
Pergunta: Perdi o veículo financiado.
Resposta: Verificamos venda em leilão, abatimentos e saldo residual; negociamos condições para encerrar a dívida com segurança.

---
Pergunta: Tenho limite estourado em múltiplos cartões.
Resposta: Interrompemos o rotativo, consolidamos débitos caros e ajustamos limites; estabelecemos regras de uso para não recair.

---
Pergunta: Recebi proposta “imperdível” por WhatsApp.
Resposta: Só avance com validação de origem, canais oficiais e contrato; não pague boletos de terceiros sem checagem.

---
Pergunta: Qual a parcela máxima saudável?
Resposta: Como regra prática, todas as dívidas somadas não devem comprometer a verba essencial nem ultrapassar uma fração conservadora da renda líquida.

---
Pergunta: Reserva de emergência ajuda mesmo?
Resposta: Sim; reduz dependência de crédito caro em imprevistos e protege acordos em andamento.

---
Pergunta: Como organizar pagamentos?
Resposta: Centralize vencimentos próximos a recebimentos, use débito automático apenas quando houver saldo e mantenha calendário de controle.

---
Pergunta: Devo encerrar cartões?
Resposta: Reduzir quantidade e limites ajuda na disciplina; mantenha 1 a 2 cartões bem geridos com limites coerentes.

---
Pergunta: Vale usar crédito com garantia?
Resposta: Pode reduzir CET, mas aumenta risco sobre o bem; decisão deve ser prudente e proporcional ao problema.

---
Pergunta: Como evitar vender “o almoço para pagar o jantar”?
Resposta: Estruturamos metas de recomposição, foco nas dívidas mais caras e revisão de gastos fixos; monitoramento nos primeiros 90 dias é crucial.

---
Pergunta: Educação financeira é necessária?
Resposta: Pequenos hábitos (controle semanal, metas, envelopes) evitam retorno ao ciclo do endividamento.

---
Pergunta: Posso renegociar de novo no futuro?
Resposta: Sim, mas o ideal é resolver na primeira rodada com condições sustentáveis; reabrir negociação com histórico positivo é mais fácil.

---
Pergunta: Como medir se o acordo foi bom?
Resposta: Compare CET antes/depois, economia total, prazo e aderência ao seu orçamento; um bom acordo é o que você consegue cumprir.

---
Pergunta: O que vocês fazem por mim, na prática?
Resposta: Diagnóstico completo, coleta de documentos, simulações, contestação técnica de juros/encargos, negociação multibancos, análise de portabilidade, acordo formal com segurança e acompanhamento até limpar seu nome.
